**厄立特里亚国**（；），
通稱**厄利垂亞**，是位於[非洲東北部的国家](../Page/非洲.md "wikilink")，濒临[红海](../Page/红海.md "wikilink")，面积12.5万平方公里，人口約650万人（2011年），首都为[阿斯马拉](../Page/阿斯马拉.md "wikilink")，民族以[提格利尼亚人](../Page/提格利尼亞人.md "wikilink")、[提格雷人等为主](../Page/提格雷人.md "wikilink")。货币通用[纳克法](../Page/厄立特里亚纳克法.md "wikilink")。厄立特里亞也是[全球新聞自由指數排名最低地方](../Page/全球新聞自由指數.md "wikilink")，同時因為該國存在普遍的非法勞役、政府的獨裁及人權被政府嚴重打壓，所以被很多人稱之為「非洲的[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")」。

## 历史

厄立特里亚原為[衣索比亞所建立的屯墾區](../Page/衣索比亞.md "wikilink")，1890年為[義大利所佔領](../Page/義大利.md "wikilink")，並成為義大利的[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")，[第二次世界大戰後在](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[聯合國的同意之下](../Page/聯合國.md "wikilink")，與埃塞俄比亚組成[埃塞俄比亚和厄立特里亚联邦](../Page/埃塞俄比亚和厄立特里亚联邦.md "wikilink")。1962年遭埃塞俄比亚兼併，成為該國第14[省](../Page/埃塞俄比亞行政區劃.md "wikilink")。

「厄立特里亚解放陣線」在1960年代成立，以武力爭取厄立特里亚脫離埃塞俄比亞。「[厄立特里亚人民解放陣線](../Page/厄立特里亚人民解放陣線.md "wikilink")」在1970年代於[伊薩亞斯·阿費沃爾基領導下自](../Page/伊薩亞斯·阿費沃爾基.md "wikilink")「厄立特里亚解放陣線」分裂出來，逐漸取代後者成為埃塞俄比亞境內的主要厄立特里亚反抗軍。埃塞俄比亞[门格斯图政權在](../Page/门格斯图.md "wikilink")1991年被推翻後，[梅萊斯·澤納維的新政府同意在厄立特里亚舉行](../Page/梅萊斯·澤納維.md "wikilink")[公民投票](../Page/公民投票.md "wikilink")，以決定該地區是否脫離埃塞俄比亞。1993年4月終於在[聯合國的斡旋與監督下舉行了](../Page/聯合國.md "wikilink")[公民投票](../Page/公民投票.md "wikilink")，結果以99.8%贊成通過脫離埃塞俄比亚，並於同年5月24日宣佈獨立。

2018年7月，[衣索比亞與厄利垂亞結束敵對關係](../Page/衣索比亞.md "wikilink")，衣索比亞[總理](../Page/總理.md "wikilink")[阿邁德隨後訪問厄利垂亞簽署和平協議](../Page/阿邁德.md "wikilink")。兩國總理宣布重啟雙方貿易、經濟、交通和外交關係。

## 地理

位于东非及非洲之角最北部，扼红海南段。南邻[埃塞俄比亚](../Page/埃塞俄比亚.md "wikilink")，西靠[苏丹](../Page/苏丹.md "wikilink")，东南与[吉布提接壤](../Page/吉布提.md "wikilink")，东北隔红海与[也门和](../Page/也门.md "wikilink")[沙特阿拉伯相望](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")。海岸线（包括达赫拉克群岛等355个岛屿）长1350公里。中央高原占国土三分之一，海拔1800至3000米；西部低地丘陵，东部沿海平原。境内最高峰为中部高原的安姆巴-索依拉峰（Amba
Soira），海拔3013米，最低点为东部平原的科巴尔低地（Kobar），低于海平面75米，塞迪特河（Setit）为其境内唯一常流河，全长180公里，最大的季节河马雷布河满水期内长达440公里。高原地区气候宜人，年平均气温为17℃，降水525毫米。12月至2月平均气温最低，为15℃，5月到6月平均气温最高，为25℃；4月到5月为小雨季，6月到8月为大雨季，其餘为旱季。东部和西部低地气候炎热干燥，年平均气温分别为30℃和28℃，年均降水量不到400毫米。红海沿岸多沙漠，3月至10月间白天气温可达40℃以上。

<File:Asmara>, cinema impero, 07.JPG|1937年建造的帝國劇院
[File:Churchesndmosque_eritrea.jpg|首都市中心區](File:Churchesndmosque_eritrea.jpg%7C首都市中心區)
[File:Asmara-Panorama.jpg|首都商業區](File:Asmara-Panorama.jpg%7C首都商業區)
[File:Asmara-New_Building.jpeg|首都戰爭紀念碑](File:Asmara-New_Building.jpeg%7C首都戰爭紀念碑)
[File:Asmara_street.jpg|貧民區](File:Asmara_street.jpg%7C貧民區)
<File:Crystal> Hotel (8351474943).jpg|水晶飯店 <File:Tightly> Packed Homes
(8352534972).jpg|棚屋區 |納克法大樓 <File:Vegetable> Market
(8351473203).jpg|伊斯蘭市場 <File:Littorina> 1.JPG|輕軌列車

## 政治

建国以来，[人民民主与正义阵线一直為厄立特里亚的唯一政党](../Page/人民民主与正义阵线.md "wikilink")。\[1\]尽管1997年宪法采用的是多党制，但厄立特里亚政府仍禁止建立其它政治组织。

1998年至2000年，厄立特里亚与埃塞俄比亚发生边界战争。2000年两国签署和平协议。2001年上半年，厄立特里亚公布“选举法”和“政党组织法”草案，拟于当年底举行大选，逐步实行多党制。但随后党内发生严重政治分歧，选举无限期推迟。2002年，厄立特里亚颁布《选举法》，明确提出“多党制不符合厄立特里亚现状”。近年来，伊萨亚斯总统将巩固政权、维护国家安全作为首要任务，加强地方党政军力量，严控境内外反对派，同时采取利民措施，保持了政局的基本稳定。

国民议会设150个议席，包括人民民主与正义阵线中央委员会成员75名、制宪议会成员60名及厄立特里亚旅外侨胞代表15名，其中22%为女议员。议长由全体议员选举产生，任期5年，现由伊萨亚斯总统兼任。国民议会负责国家立法，批准预算和选举国家元首。1993年至2000年国民议会共召开13次大会，此后一直休会。1997年1月至3月，厄立特里亚进行第一次省级议会选举。2004年5月19日，举行第三次[省议会选举](../Page/省议会.md "wikilink")。全国登记选民93万人，投票率达92.1%，共选出346名地方议员，30%为女性。

厄立特里亚定期会計劃进行一次全国性的选举，但每一次都会被取消，至今从未有过一次成功的大选。\[2\]

厄立特里亞國內缺乏自由，而且過去數年以至數十年來一直強制[徵兵](../Page/徵兵.md "wikilink")。逃離者都面臨被圍捕、監禁、折磨甚至殺害的風險。\[3\]

## 行政区划

[Eritrea_regions_numbered.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eritrea_regions_numbered.png "fig:Eritrea_regions_numbered.png")

厄立特里亚地方政府分为省、县、乡、村四级。全国划分为6个省。首都[阿斯马拉](../Page/阿斯马拉.md "wikilink")。

  - 1 [中部區](../Page/中部區_\(厄立特里亞\).md "wikilink")（Central）
  - 2 [南部區](../Page/南部區_\(厄立特里亞\).md "wikilink")（Southern）
  - 3 [加什-巴爾卡區](../Page/加什-巴爾卡區.md "wikilink")（Gash-Barka）
  - 4 [安塞巴區](../Page/安塞巴區.md "wikilink")（Anseba）
  - 5 [北紅海區](../Page/北紅海區.md "wikilink")（North Red Sea）
  - 6 [南紅海區](../Page/南紅海區.md "wikilink")（South Red Sea）

## 人口

人口609万（2012年估计值），人口增长率约2.0%。有9个民族：提格雷尼亚（约占人口50%）、提格雷（31.4%）、阿法尔（5%）、萨霍（5%）、希达赖伯（2.5%）、比伦（2.1%）、库纳马（2%）、纳拉（1.5%）和拉沙伊达（0.5%）。各族均有独自语言，全国主要用提格雷尼亚语，但也通行[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")。国民信仰[東方正統教會](../Page/東方正統教會.md "wikilink")（厄立特里亚正统台瓦西多教会）和[伊斯兰教的约各占四成多](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")，很少数人信奉[天主教或原始的民間信仰](../Page/天主教.md "wikilink")（[拜物教](../Page/拜物教.md "wikilink")）。

## 語言

現時有多種語言在厄立特里亚被使用，大部份來自[閃米特語族及](../Page/閃米特語族.md "wikilink")[庫希特語族](../Page/庫希特語族.md "wikilink")。在厄立特里亚被使用的閃語族語言有[阿拉伯語](../Page/阿拉伯語.md "wikilink")、[提格雷語](../Page/提格雷語.md "wikilink")、[提格里尼亞語及最近被確認的](../Page/提格里尼亞語.md "wikilink")[達立克語](../Page/達立克語.md "wikilink")（Dahlik），該國有超過八成人口以這些語言（主要是提格雷語及提格里尼亞語）為第一語言。[英語及](../Page/英語.md "wikilink")[意大利語也有一些人使用](../Page/意大利語.md "wikilink")。

公事上主要使用提格里尼亞語及阿拉伯語。提格里尼亞語可用[吉茲字母拼写](../Page/吉茲字母.md "wikilink")。

## 经济

[Dekemhare3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dekemhare3.jpg "fig:Dekemhare3.jpg")市的市場\]\]
[Asmara-Night_Panorama.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Asmara-Night_Panorama.jpeg "fig:Asmara-Night_Panorama.jpeg")

和大多数[非洲国家一样](../Page/非洲.md "wikilink")，国家的主要经济来源依靠[农业](../Page/农业.md "wikilink")。约80％的人口从事农业及相关工作。绝大多数情况也是最主要的影响农业的自然灾害是[旱灾](../Page/旱灾.md "wikilink")。\[4\]

独立后，政府着力经济重建，制定了以私有经济为主导的市场经济发展战略，提倡自力更生，建设基础设施，争取国外贷款和其他援助，特别是鼓励侨民的[外汇](../Page/外汇.md "wikilink")。政府先后頒布了土地法、投资法和贸易、金融、税收等有关规定，积极参与双边和多边经济贸易机制，1997年发行本国货币。

2000年厄立特里亚與衣索比亞边界停火后，两国长期“不战不和”，厄立特里亚政府恢复“战时经济政策”。2005年以来，厄立特里亚政府采取关闭部分私营企业、限制私营企业进口、取消外汇自由兑换以及统购统销等措施，加强外汇管制。据厄政府统计，1992年至1997年经济增长率平均为7至8%，1998年至2010年经济增长率平均为2%。受能源和粮食价格以及货币贬值影响，通货膨胀率指数介于9%至12%之间。财政赤字占GDP的比例由8%增加到19%。近年，厄立特里亚政府积极推动发展矿业、渔业、旅游业，增加农业基础设施投入，进一步加强与有关国家经贸合作。
厄立特里亚2009年的[国内生产总值为](../Page/国内生产总值.md "wikilink")18.7亿美元，年增长3.6%。\[5\]
矿产资源开发有所进展，2011年3月，厄立特里亚與[加拿大合资开发的世界第五大金](../Page/加拿大.md "wikilink")、铜、锌、银混成矿碧沙金矿投产，铜矿浮选厂于2013年6月按时完工，启动铜矿开采。厄立特里亚政府采取积极措施扶助农村发展，妥善安置复转军人，改善教育和医疗条件，发展基础设施建设，厄立特里亚经济社会继续保持基本稳定。

與衣索比亞的边境战争，曾造成厄利垂亞经济沈重的打击，1999年厄利垂亞[GDP增长跌至](../Page/GDP.md "wikilink")1%以下，到2000年甚至出现了8.2%的负增长。战争导致厄立特里亚损失的金額，高达6亿美元。\[6\]\[7\]

主要工业有纺织、制革、农畜产品加工、金属加工、塑料制品加工、建材等。2010年厄利垂亞工业总产值为2.263亿美元，全国共有大中型企业255家，其中食品、饮料类企业89家，纺织、皮革、服装类企业34家，造纸、印刷出版类企业13家，化工、油漆、制药类企业24家，塑料、橡胶类企业12家，非金属类建材企业34家，金属加工类企业18家，家具类企业31家。

## 交通

  - 公路：厄立特里亚独立之初，全国仅有4000多公里公路。经过20年发展，目前全国公路总长度为15123公里，南北走向公路21条，东西走向公路18条。目前全国共有各种机动车65060辆，其中私家车共有33723辆。

<!-- end list -->

  - 鐵路：厄利垂亞原來只有306公里的窄軌鐵路，由阿斯馬拉起，東通馬薩瓦，西至阿戈達特，在戰爭中遭到破壞，而被廢棄停用。1994年在馬薩瓦修復5公里鐵路，開始運行。

<!-- end list -->

  - 水运：厄立特里亚有马萨瓦与阿萨布两大海港。马萨瓦有9个泊位，年均吞吐量为1.6万集装箱、83.5万吨货物，可同时存储2500个集装箱、12万吨货物。阿萨布港有12个泊位，可存储28116个集装箱、36万吨货物。1992年至1996年期间，阿萨布港年均吞吐量2.5万集装箱、203.9万吨货物。在與衣索比亞的边界战争后，阿萨布沦为“死港”，每年损失4000万美元收入。马萨瓦货运量见增。厄立特里亚政府投资6.6亿纳克法扩建马萨瓦港口，2002年竣工。厄立特里亚共有3家航运公司，共计7艘货轮。其中厄立特里亚航运公司拥有4艘货轮，航行[苏丹](../Page/苏丹.md "wikilink")、[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")、[吉达](../Page/吉达.md "wikilink")、[也门](../Page/也门.md "wikilink")、[卡塔尔](../Page/卡塔尔.md "wikilink")、[坦桑尼亚等港口](../Page/坦桑尼亚.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 航空：厄立特里亚目前有厄立特里亚航空和纳赛尔航空2家国有航空公司，另有埃及航空、德国汉莎航空、苏丹航空、也门航空等4家外国航空公司在厄立特里亚开展业务。厄立特里亚有阿斯马拉、阿萨布和马萨瓦等3个国际机场，有达赫拉克、Kurmud等2个沥青跑道国内机场和Tesseney、纳克法、Mahmimet、巴伦图等4个非沥青跑道国内机场。厄立特里亚目前共拥有5架客机，其中3架[波音](../Page/波音.md "wikilink")，2架[空中巴士](../Page/空中巴士.md "wikilink")。
  - [厄立特里亞機場列表](../Page/厄立特里亞機場列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [美國中情局世界概況-厄利垂亞](https://web.archive.org/web/20070411004348/https://www.cia.gov/cia/publications/factbook/geos/er.html)

  - [中华人民共和国外交部-厄立特里亚概况](http://www.fmprc.gov.cn/chn/pds/gjhdq/gj/fz/1206_9/)

{{-}}

[Category:东非](../Category/东非.md "wikilink")
[Category:非洲国家](../Category/非洲国家.md "wikilink")
[Category:一黨制國家](../Category/一黨制國家.md "wikilink")
[厄利垂亞](../Category/厄利垂亞.md "wikilink")
[Category:1993年建立的國家或政權](../Category/1993年建立的國家或政權.md "wikilink")
[Category:印度洋國家](../Category/印度洋國家.md "wikilink")
[Category:紅海沿海國家](../Category/紅海沿海國家.md "wikilink")
[Category:阿拉伯語國家地區](../Category/阿拉伯語國家地區.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.